陶傑：一切看來面善眼熟

陶傑：一切看來面善眼熟

中國歷代帝皇對民間知識份子聚集清議，一向戒心疑重。自從秦始皇焚書坑儒開風氣之先，僅有唐宋兩代，一個皇帝姓李，另一個皇帝姓趙，基因開放清明，令中國的仕人有鬆一口氣的空間。唐宋文學在中國文化中，詩詞歌賦，方得別領風騷。

明朝公認是三百年的黑暗期和停滯期。明朝的中國文化輸出，只有瓷器、傢俬、絲綢等三大類。文化停滯，皆因明朝政府下令：毀天下書院。

明代嘉靖、萬曆、天啟三朝，都發生過毀書院、禁講學的風波。

中國的書院起源甚早，宋代理學發展盛極一時。江南地區到書院林立，講學盛行。朝中難做官，因為朱元璋和明成祖兩代對讀書人興文字獄，手段苛刻，知識份子心灰意冷，唯有幽居山林，私下設壇講學。

這一點，由於明代沒有網絡和天眼，也沒有面部辨識，躲避入山間，知識份子總可享有一點言論自由。

王陽明的理學因書院而發揚。他認為人要「致良知」。各地慕名來聽講的人每場數百，甚而上千。

但後來書院產生的輿論，影響社會風氣與政治。萬曆年間，宰輔張居正本來也是知識份子，當政時卻感覺到書院講學離經叛道，講者不時表達對時政形勢的憂慮。

萬曆年間，張居正要建立宰輔權威，必須確立他自己一人的話語權。後來的東林黨，本亦書院中人，後來形成朝廷顧問集團，權力鬥爭失敗被逐。張居正借天子之命，禁止書院講學，許多人想不到讀書人做了宰輔，還倒過來抵制書院。

萬曆之後，大宦官魏忠賢上位，擊敗了朝中的東林黨，更認為民間書院是東林黨人餘孽藏身所在，下令各地凡有書院處，盡需拆毀，房屋田地逐一申報。書院匯聚了知識份子獨立思考和議政的勢力，逐步孕育了思想自由，包括對孔孟之道的質疑和挑戰。

相對之下，同期歐洲卻產生了文藝復興。知識份子如達文西和莎士比亞紛紛冒起，造成了西方現代文明的萌芽。

明朝的中國，雖然絲綢瓷器出口歐洲，經貿增長龐大，但人文思想，卻備受打壓，令明代的中國在同期的世界無法確立文化的話語權。鑑古知今，一切看來都覺面善眼熟。

大明對外冇侵略性，反而 Chi Na 就危害世界安全

@老衲

好文幫推

明朝第一政治正確係 言路暢通（注：不是言論自由）
言論整體頗受保護
如果唔係 言官都唔會反制到宰輔尚書
亦唔會有各種犯天顏捱廷杖搏出名
都唔會有東林黨 複社 陽明心學呢D野出到黎

相比之下清朝黑暗到...
係要用黎做例子都用清朝啦

汪汪汪

反清復明只係一個口號，同阿彌陀佛一樣

你既相比係明清=一舊屎vs兩舊屎
19既相比係明同歐洲=一舊屎vs飯

大明入侵過越南

祖訓都話唔好打越南呢d窮地方

明朝同期的歐洲 可以話係歷史上最黑暗的時代
absolutism的巔峰
教會強勢到一批批咁殺異教徒
幾多持不同宗教意見的人流放到美國

用清朝你點比都會輸歐洲
清朝期間有法國大革命
人類之光黎

言路暢通同黨內民主一人一票冇分別
共產黨員可以發表符合中國法規同政治嘅言論算唔算中國有言論自由？
呢D係中國人固有詭辯術

維民於止 外族統治淪陷時期

明朝的 言路暢通 唔係流於紙面
而係實實在在被執行的 祖訓

明朝言官猖獗 屌內閣 逆龍鱗 係家常便飯
歸根到底係 因為可以成名
而出咗名之後的官員就算再廢都有機會上位
所以明朝個性官員輩出

共產黨係人民民主專政
有幾個係反對習帝終身制？
相比你可以睇下明朝玩過幾多次伏闕
大諫議玩咗幾多年

又同才子認真就輸了

歐洲個時玩文藝復興、宗教改革、地理大發現
點會黑暗過明朝

宗教裁判所

其實你知唔知呢D名詞的背後發生咗咩事？
點解叫改革 點解叫復興？
就係因為之前+改革過程 黑暗到pk

文藝復興 Bruno 日心說畀教會捉咗去燒春袋
哥白尼 伽利略個畀人掘尸

宗教改革仲衰
完全係天主教會打壓 異教徒的歷史
佢引發的戰爭多到貫穿 整個明朝(1368-1644)

Individual conflicts that may be distinguished within this topic include:

Pre-Reformation wars:
The Hussite Wars (1419–1434) in the Lands of the Bohemian Crown
Conflicts immediately connected with the Reformation of the 1520s to 1540s:
The Knights' Revolt (1522–1523) in the Holy Roman Empire[11]
The German Peasants' War (1524–1526) in the Holy Roman Empire[11]
The Wars of Kappel (1529–1531) in the Old Swiss Confederacy[12]
The Tudor conquest of Ireland (1529–1603) on the Catholic population of Ireland by the Tudor kings of England and their Protestant allies
The Kildare Rebellion (1534–1535)
The First Desmond Rebellion (1569–1573)
The Second Desmond Rebellion (1579–1583)
The Nine Years' War (1593–1603)
The Münster rebellion (1534–1535) in the Prince-Bishopric of Münster
The Count's Feud (1534–1536) in the Kalmar Union (Denmark and Norway)
The Anabaptist riot (1535) in Amsterdam[13]
Bigod's rebellion (1537) in England
The Schmalkaldic War (1546–1547) in the Holy Roman Empire[11]
The Prayer Book Rebellion (1549) in England
The Second Schmalkaldic War or Princes' Revolt (1552–1555)[12]
The French Wars of Religion (1562–1598) in France[1][12]
The Eighty Years' War (1566/68–1648) in the Low Countries[1][12]
The Cologne War (1583–1588) in the Electorate of Cologne
The Strasbourg Bishops' War (1592–1604) in the Prince-Bishopric of Strasbourg
The War against Sigismund (1598–1599) in the Polish–Swedish union
The War of the Jülich Succession (1609–10, 1614) in the United Duchies of Jülich-Cleves-Berg[14]
The Thirty Years' War (1618–1648), affecting the Holy Roman Empire including Habsburg Austria and Bohemia and Moravia, France, Denmark and Sweden[1][12]
Bohemian Revolt (1618–1620) between the Protestant nobility of the Bohemian Crown and their Catholic Habsburg king. This revolt started the Thirty Years' War, causing additional conflicts elsewhere in Europe, and subsuming other already ongoing conflicts.
Hessian War (1567–1648) between the Lutheran Landgraviate of Hesse-Darmstadt (member of the Catholic League) and the Calvinist Landgraviate of Hesse-Kassel (member of the Protestant Union)
The Huguenot rebellions (1621–1629) in France[1]
The Wars of the Three Kingdoms (1639–1651), affecting England, Scotland and Ireland[1]
Bishops' Wars (1639–1640)
English Civil War (1642–1651)
Scotland in the Wars of the Three Kingdoms (1644–1651)
Irish Confederate Wars (1641–1653) and the Cromwellian conquest of Ireland (1649–1653)[15]
The post-Westphalian wars:[2]
The Savoyard-Waldensian Wars (1655–1690) beginning with the Piedmontese Easter (Pasque piemontesi) of April 1655[6][16] in the Duchy of Savoy
The First War of Villmergen (1656) in the Old Swiss Confederacy[17][15]
The Second Anglo-Dutch War (1665–1667) between England and the Dutch Republic[15]
The Nine Years' War (1688–1697)[2]
The Glorious Revolution (1688–1689)[2]
The Williamite War in Ireland (1688–1691)[2]
The Jacobite rising of 1689 in Scotland saw Roman Catholics and Anglican Tories supporting the deposed Catholic king James Stuart take up arms against the newly enthroned Calvinist William of Orange and his Presbyterian Covenanter allies; the religious component may be regarded as secondary to the dynastic factor, however.[18]
The War of the Spanish Succession (1701–1714) across Europe had a strong religious component[2]
The War in the Cevennes (1702–1710) in France[15]
The Second War of Villmergen or Toggenburg War (1712) in the Old Swiss Confederacy[17][15]

輸出共產果下仆街